**譚耀宗**（，），[香港出生](../Page/香港.md "wikilink")，祖籍[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[惠州市](../Page/惠州市.md "wikilink")[惠陽](../Page/惠陽.md "wikilink")。現任[全國人民代表大會常務委員會委員及](../Page/全國人民代表大會常務委員會.md "wikilink")[港區全國人大代表](../Page/香港特別行政區全國人民代表大會代表.md "wikilink")。曾任[民建聯](../Page/民建聯.md "wikilink")[主席及](../Page/政黨領袖.md "wikilink")[香港立法會議員](../Page/香港立法會議員.md "wikilink")。

## 生平

[英國商業管理學會永遠榮譽會士](../Page/英國.md "wikilink")，曾經修讀[澳洲國立大學延續教育部成人教育課程](../Page/澳洲國立大學.md "wikilink")、[倫敦政治經濟學院工會學](../Page/倫敦政治經濟學院.md "wikilink")\[1\]。1985年至1995年任勞工界立法局議員，1995年於地區直選（九龍東南）角逐連任時以28,009票不敵另一位候選人[李華明的](../Page/李華明.md "wikilink")30,133票而連任失敗。

[HK_Olympic_Torch_Relay_Legislative_Council_Sidelights_04.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Olympic_Torch_Relay_Legislative_Council_Sidelights_04.JPG "fig:HK_Olympic_Torch_Relay_Legislative_Council_Sidelights_04.JPG")（紅衣者）\]\]
1996年12月當選為[臨時立法會議員](../Page/臨時立法會.md "wikilink")，1997年7月1日至2002年6月30日任[行政會議成員](../Page/行政會議.md "wikilink")。自1998年起，參選[新界西選區](../Page/新界西選區.md "wikilink")，連續四屆當選立法會議員。當中，2000年與鄉事派的代表、港進聯的[鄧兆棠合作組成競選名單雙雙當選](../Page/鄧兆棠.md "wikilink")；2004年在一片對民建聯不利的低氣壓下，與黨內的[新界社團聯會會長](../Page/新界社團聯會.md "wikilink")、鄉議局副主席[張學明組成競選名單成功一同當選立法會議員](../Page/張學明.md "wikilink")。2007年8月，[民建聯主席](../Page/民建聯.md "wikilink")[馬力去世後](../Page/馬力_\(民建聯主席\).md "wikilink")，民建聯常委會選出譚耀宗接替馬力出任民建聯主席，連任四屆至2015年。2012年，他代表民建聯參加[2012年香港立法會選舉出戰新界西地區直選](../Page/2012年香港立法會選舉.md "wikilink")，成功當選。

譚耀宗亦是香港惠州社團聯合總會的首席會長\[2\]。

## 家庭

譚耀宗已婚，妻子賴向明，育有兩子\[3\]\[4\]，兒子和孫兒均在澳洲接受教育。\[5\]

## 爭議

### 氫氣球爆炸

譚耀宗曾表示擔心議員於議事廳內放[氫氣球](../Page/氫氣球.md "wikilink")，氣球內氣體遇熱爆炸，引起安全問題；被市民以及傳媒視為笑柄，並駁斥其言論，指出現時之氫氣球是灌注[氦氣而非](../Page/氦氣.md "wikilink")[氫氣](../Page/氫氣.md "wikilink")，批評譚的知識連初中生都不如。\[6\]\[7\]

### 遭利物浦球迷譴責

2014年下旬香港爆發[佔領中環運動](../Page/佔領中環.md "wikilink")，數以十萬市民持續佔據多處道路，抗議[全國人大常委會為特首選舉設立限制](../Page/全國人大常委會.md "wikilink")，包括限制提名權、提名委員會組成參照選舉委員會、行政長官候選人最多三位、須獲得提名委員會過半數支持等。警方處理示威的手法備受爭議，亦有多宗懷疑警員濫權、濫用暴力事件。譚耀宗在2014年10月16日立法會會議上引用[利物浦會歌You](../Page/利物浦足球俱樂部.md "wikilink")'ll
never walk
alone勉勵備受批評的[香港警隊](../Page/香港警隊.md "wikilink")，引來五千名利物浦球迷發出聲明譴責。\[8\]聲明提到，1989年[希斯堡慘劇造成](../Page/希斯堡慘劇.md "wikilink")96名球迷死亡，[英國警方刻意隱瞞和改寫調查報告](../Page/英國.md "wikilink")，將責任推到在場的利物浦球迷身上，事隔多年後時任首相[金馬倫承認錯誤](../Page/大衛·卡梅倫.md "wikilink")，並向死難者家屬致歉，而譚議員竟用You'll
never walk
alone向被指濫用警權的警隊致敬，這是對球迷的侮辱。聲明最後特別提到「我們並不會要求譚議員道歉，因為我們明白真理和良知並不適於用某些人身上」。譚則回應指「句說話幾好吖，借嚟用啫」。\[9\]

### 未有投票支持政改

2015年6月17至18日，立法會討論及表決[政改方案](../Page/2016年及2017年香港政治制度改革.md "wikilink")。[泛民主派事前表明不接受特首參選人需取得過半提委支持才能成為候選人的規定](../Page/泛民主派.md "wikilink")，又稱不能令港人成「橡皮圖章」，加上醫學界[梁家騮因為多個業界民調都顯示反對政改的醫生較支持多](../Page/梁家騮.md "wikilink")，而決定投反對票，議案預料難以獲三分之二議員支持通過。當天建制派為了等待遲到的[劉皇發一起表決](../Page/劉皇發.md "wikilink")，包括譚耀宗在內大部份建制派離場，意圖令會議流會，讓劉趕及回來。然而部份建制派並未有一起離場，導致會議有足夠人數繼續進行，最後立法會以28票對8票大比數否決政改方案。事後建制派議員紛紛到中聯辦交代事件。\[10\]\[11\]事後譚指事件是他從政多年來最大打擊，「好可惜無機會投贊成」。他補充道，希望市民日後是看表決結果，而不是票數，又希望泛民主派自此「迷途知返」。\[12\]\[13\]

### 被指以身份行使特權到公立醫院做手術

2016年6月2日，有網民在「HA
Secrets」[facebook專頁爆料指](../Page/facebook.md "wikilink")，一名「最大保皇黨前任大佬」5月31日到「九龍中最大型醫院」做小手術期間用盡特權，獲優先加至手術名單首位，與太太陪同經職員更衣室進入手術室無菌範圍穿便服走動。手術前更獲安排在醫護人員休息室等候。唯一般情況下，病人需到專科門診求診，之後才轉介做手術。譚耀宗承認當日做切除耳部瘜肉手術，屬非緊急手術，但否認使用特權。晚上發表聲明對引起不便深表歉意。\[14\][伊利沙伯醫院就事件向公眾致歉](../Page/伊利沙伯醫院.md "wikilink")，承認安排並不恰當，院方會嚴肅處理及徹查事件。\[15\]

## 言論及看法

### 對八九學運看法

1989年因[中共前](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[總書記](../Page/中國共產黨中央委員會總書記.md "wikilink")[胡耀邦逝世](../Page/胡耀邦.md "wikilink")，[北京爆發](../Page/北京.md "wikilink")[八九學運](../Page/八九學運.md "wikilink")，及後中共出動[解放軍](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")[鎮壓示威惹來世界各地強烈批評](../Page/六四清場.md "wikilink")，在香港亦有[一百萬市民遊行抗議北京的處理手法](../Page/全球華人大遊行.md "wikilink")。當年譚耀宗強烈譴責北京當局血腥鎮壓群眾，又認為香港人上了深刻的一課。譚亦聯署要求中央解除新聞封鎖，並停止搜捕示威者。\[16\]\[17\]

其後譚對學運的態度卻大大改變。1999年，譚表示六四事件當前並無定論，而於2009年亦不願對[六四事件表達任何意見](../Page/六四事件.md "wikilink")。\[18\]\[19\]譚擔任[港區全國政協委員多年來](../Page/港區全國政協委員.md "wikilink")，未有在會議上重提當年要求中央停止打壓學生示威的訴求。

### 遞補機制

2011年7月9日的[無線電視時事節目](../Page/電視廣播有限公司.md "wikilink")[新聞透視節目當中訪問譚耀宗時談及遞補機制方案](../Page/新聞透視.md "wikilink")，其中記者問譚耀宗：「政府提出的原方案，你支持；修訂的，你支持；不諮詢，你們支持；到要諮詢，你們也支持；感覺是，你的立場在哪裡呢？」，譚耀宗並沒有即時回答，一臉無奈的冷笑之後回答，總之能防止議員退選後再補選便會支持，
譚耀宗的古怪笑容後來被網民惡搞\[20\]。另一名立法會議員[黃毓民則對建制派議員的支持行為表示](../Page/黃毓民.md "wikilink")「深表同情，愛莫能助」。\[21\]

### 英文回答當選感言

譚耀宗在2017年12月19日在[港區全國人大代表選舉上順利當選](../Page/中華人民共和國香港特別行政區第十三屆全國人民代表大會代表選舉.md "wikilink")，並以語法錯誤的英文回應傳媒「I
think I very much thank you.」，遭人恥笑。\[22\]

### 支持修憲讓習近平無限連任

譚耀宗接受香港傳媒訪問時，被問到[全國人民代表大會通過](../Page/全國人民代表大會.md "wikilink")[修改憲法讓](../Page/中华人民共和国宪法修正案_\(2018年\).md "wikilink")[習近平可以一直連任](../Page/習近平.md "wikilink")，他表示由於[中共總書記和](../Page/中国共产党中央委员会总书记.md "wikilink")[軍委主席均沒有連任限制](../Page/中国共产党中央军事委员会主席.md "wikilink")，修憲符合領導人「[三位一體](../Page/三位一體_\(消歧義\).md "wikilink")」的體制，他支持修憲，認為這樣更有彈性。\[23\]

### 稱高呼「結束一黨專政」有可能被剝奪立法會議員資格

譚耀宗在2018年3月[第十三屆全國人民代表大會上高票當選全國人大常委後](../Page/第十三屆全國人民代表大會.md "wikilink")，接受《[南華早報](../Page/南華早報.md "wikilink")》訪問時，表示日後提出「結束[一黨專政](../Page/一黨專政.md "wikilink")」的口號，可能違反[憲法](../Page/中華人民共和國憲法.md "wikilink")，並會影響參選立法會資格。而具體和詳細的做法，留待選舉主任考慮。[支聯會發聲明強烈譴責譚耀宗的言論](../Page/支聯會.md "wikilink")，要求他立即收回「恐嚇港人」的言論。立法會議員[梁耀忠認為譚耀宗的說法是大幅收窄香港的](../Page/梁耀忠.md "wikilink")[言論自由](../Page/言論自由.md "wikilink")。\[24\]

### 批評有些人寄望共產黨「玩完」

2018年4月，正值港大法律系副教授[戴耀廷發表涉港獨言論風波](../Page/戴耀廷.md "wikilink")，譚耀宗批評「有些人寄望共產黨玩完，你唔使諗喇，你返去繼續發夢（有些人寄望共產黨玩完，你不用想了，你回去繼續作夢）」，又稱[中國特色社會主義有優越性](../Page/中國特色社會主義.md "wikilink")，中共是堅決為人民的政黨。不過他說不是叫大家擁護共產黨，但稱中共自建國以來雖然經歷很多彎路和錯事，但「用舊眼光去看就沒有進步」。\[25\]

### 反對港獨

對於接二連三有大學學學生會在致辭時提及[香港獨立](../Page/香港獨立.md "wikilink")，譚耀宗指令人心痛和憤怒，證明他們「對中國歷史無理解，無感情」及指出港獨乃分裂國土行為，不屬[言論自由一部分](../Page/言論自由.md "wikilink")，批評港獨出賣[香港人和香港](../Page/香港人.md "wikilink")，估計說這些言論的人或者受人誤導，想挑戰權威或是想讓自己變得「好威風」等。\[26\]\[27\]\[28\]\[29\]

## 參考資料

## 外部連結

  - [香港立法會：譚耀宗議員](https://web.archive.org/web/20090407085225/http://www.legco.gov.hk/general/chinese/members/yr08-12/tyc.htm)

  - [譚耀宗官方個人網頁](http://www.yctam.org/)

  - [譚耀宗是廣東客屬社團聯合總會成員](https://web.archive.org/web/20140314115155/http://hkgdhakka.com/hwbd_05.html)

  -
[Category:第十二届全国政协委员](../Category/第十二届全国政协委员.md "wikilink")
[Category:香港建制派人士](../Category/香港建制派人士.md "wikilink")
[T](../Category/前香港立法局議員.md "wikilink")
[Category:前香港立法會議員](../Category/前香港立法會議員.md "wikilink")
[Category:香港工會聯合會成員](../Category/香港工會聯合會成員.md "wikilink")
[Category:民主建港協進聯盟成員](../Category/民主建港協進聯盟成員.md "wikilink")
[Category:獲頒授香港金紫荊星章者](../Category/獲頒授香港金紫荊星章者.md "wikilink")
[Category:全國政協香港委員](../Category/全國政協香港委員.md "wikilink")
[Category:第十屆全國政協委員](../Category/第十屆全國政協委員.md "wikilink")
[Category:第十一届全国政协委员](../Category/第十一届全国政协委员.md "wikilink")
[Category:惠陽人](../Category/惠陽人.md "wikilink")
[Category:香港客家人](../Category/香港客家人.md "wikilink")
[Y耀宗](../Category/譚姓.md "wikilink")
[Category:九龍工業學校校友](../Category/九龍工業學校校友.md "wikilink")
[Category:倫敦大學校友](../Category/倫敦大學校友.md "wikilink")
[Category:第十三屆港區全國人大代表](../Category/第十三屆港區全國人大代表.md "wikilink")

1.  [立法會：譚耀宗個人履歷](http://www.legco.gov.hk/general/chinese/members/yr08-12/tyc.htm)

2.
3.  [立法會議員 --
    譚耀宗議員](http://www.legco.gov.hk/yr98-99/chinese/members/ctyc.htm)

4.
5.
6.
7.  [隔牆有耳：譚
    Sir亂噏氫氣被恥笑](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20111015/15707273)蘋果日報，2011年10月15日
8.  [利迷聯署強烈譴責：譚耀宗勿侮辱YNWA](http://www.goal.com/hk/news/3636/%E9%A6%99%E6%B8%AF/2014/10/16/5189952/%E5%88%A9%E8%BF%B7%E8%81%AF%E7%BD%B2%E5%BC%B7%E7%83%88%E8%AD%B4%E8%B2%AC%E8%AD%9A%E8%80%80%E5%AE%97%E5%8B%BF%E4%BE%AE%E8%BE%B1ynwa)
    2014-10-16
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21. [新聞透視：拆彈（輯錄）](http://www.youtube.com/watch?v=2OO6trHRjII)
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.